---

title: ¿Qué es una startup?
description: >-
  Aunque paresca un término extraño, la palabra startup se refiere a negocios
  con una gran capacidad de crecimiento, generalmente basados en el uso de
  técnología y modelos de negocio innovadores. Aquí encontrarás más información
  sobre lo que define a estas empresas.
date: 2020-01-16
modified: 2020-01-16
cover: /posts/que-es-una-startup/cover.jpg
pull_image: que-es-una-startup/cover.jpg

---

Este blog trata de explicar como montar una startup pero antes de llegar a eso
es pertinente preguntarnos ¿qué es una startup?
Aunque paresca un término extraño, la palabra startup se refiere a negocios con
una gran capacidad de crecimiento, generalmente basados en el uso de técnología
y modelos de negocio innovadores.

Aunque la traducción literal de startup es "inicio", en el contexto del
emprendimiento podemos definir una startup como una "empresa emergente".
Esto se debe a que las startups están tratando de entrar a mercados existentes
proponiendo métodos, procesos y soluciones diferentes.

Emprender es una actividad muy compleja.
Si pensamos como funciona una empresa tradicional, los requisitos para comenzar
son muchos.
Requerimos una gran cantidad de capital para iniciar, invertir en oficinas,
almacenes, maquinaria, inventarios, personal, realizar una gran cantidad de
trámites, y todo eso para dedicarnos de tiempo completo a un proyecto que puede
fracasar en los dos primeros años.
Es un escenario muy pesimista pero el uso de las nuevas tecnologías permiten
evitar todos esos gastos iniciales y enfocarnos en lo que es importante,
construir un producto que satisfaga las necesidades de las personas, en lugar
ocupar nuestro tiempo en administrar todo lo anterior.

El acceso a herramientas digitales hace de las startups un nuevo enfoque en los
negocios que permiten a cualquier persona desarrollar una idea y convertirla en
una empresa de una forma menos costosa y arriesgada.
De hecho, algunas grandes empresas como Netflix o Youtube son ejemplos de
startups que hoy día se han convertido en grandes referencias de emprendimiento
en todo el mundo.

## Capacidad de crecimiento

Para nadie es un secreto que la tecnología esta cambiando nuestra forma de
interactuar con el mundo que nos rodea.
Basta con mirar hacia atrás un par de años para darnos cuenta la cantidad de
cosas, hoy cotidianas, que no existían.
Un ejemplo muy simple son los celulares.

Hace 10 años un teléfono celular servia para hacer llamadas.
Hoy los teléfonos inteligente sirven para ver videos, para mandar mensajes, para
jugar, para revisar Facebook, para casi todo menos hacer llamadas.
Ese es el impacto que tienen la tecnología en nuestra vida diaria y las startups
usan esta capacidad tecnológica para transformar procesos y actividades en
distintos ámbitos.

Debido a que la innovación basada en tecnología no depende de recursos físicos
las startups pueden desarrollar sus productos más rápido que
las empresas tradicionales.
Por esta misma razón la capacidad de producción y distribuición es mayor a la de
sus competidores tradicionales, siendo capaces de atender a miles de clientes
sin aumentar mucho los costos de operación.
Esto permite que las startups puedan crecer de forma acelerada con mucha
facilidad, a diferencia de otras empresas para las que este ritmo de crecimiento
requeriría una inversión muy grande.

## Métodos de financiación

A diferencia de las empresas tradicionales que recurren a prestamos bancarios
para obtener capital, las startups suelen buscar financiamiento de inversionistas
privados.
Para recibir inversión, los fundadores intercambian un porcentaje de la empresa
a cambio del capital de los inversionistas.

En las fases iniciales de una startup los inversionistas no son personas que se
dedican profesionalmente a esto, sino un grupo conocido como FFF (friends,
family and fools) que son personas que confian en los fundadores y la idea sin
que estos tengan que demostrar la viabilidad del negocio de forma minusiosa.
Estas inversiones iniciales son claves ya que seran utilizadas para demostrar si
el proyecto tiene futuro.

Una vez superada la fase inicial, los emprendedores pueden demostrar que existe
un interes real en el producto o servicio que ofrecen.
Estas señales permiten que personas que no conocen al equipo puedan valorar de
forma más objetiva a la startup y decidirse a invertir en el proyecto.
Este conjunto de inversionistas representan lo que se conoce como Venture
Capital (VC).
Estos grupos tienen como objetivo invertir en empresas en etapas tempranas para
ayudarlas a crecer a cambio de una parte del negocio.

Es común que un VC espere obtener como retorno hasta 10 veces la inversión
inicial que realizo.
Esto se logra gracias a la capacidad de crecimiento que tienen todas las
startups y por eso los VC's prefieren invertir en empresas de este tipo.
Para un inversionista no es tan importante la cantidad de dinero que genera una
startup sino la rapidez con la que crece el negocio.
Al ser inversiones a largo plazo estan dispuestos a esperar a que el tamaño de
la empresa permita estabilizar los costos antes de ser rentable.
Por eso durante los primeros años de vida de una startup una gran cantidad del
dinero que tiene y que genera con ventas se invierte en continuar adquiriendo
clientes y expandiendo las operaciones comerciales.

## Características de las startups

En conclusión, podemos definir las startups como empresas que comparten las
siguientes características comunes:

- Se basan en modelos de negocio innovadores.
- Su costo de operación, respecto a las empresas tradicionales, es menor.
- Tienen una capidad de crecimiento exponencial, por lo que sus costos de
  operación no aumentan al mismo ritmo que la cantidad de clientes que atienden.
- Para lograr este crecimiento ocupan una gran parte de su capital en diferentes
  estrategias para continuar atrayendo clientes nuevos.
- Generalmente cuentan con una base tecnológica que les ayuda a crear un
  producto una sola vez y distribuirlo múltiples veces. No es necesario que
  desarrollen una aplicación de forma individual para cada cliente, sino que
  todos los clientes usan la misma aplicación.
- Uno de sus objetivos principales es simplificar o hacer más eficiente un
  proceso existente.
- Asumen el riesgo que conlleva crear una nueva forma de trabajo en el sector
  que innovando.
